\lecture{4}{drp 15 March 12:40}{Ненене вводная}

\section{Флуктуация при бросании монеты}

Флуктуация -- случайные изменения.

(Феллер т.1 ``Теория вероятности и её применение'')

Рассмотрим одинаковые независимые эксперементы.
В вероятностном пространстве каждого эксперемента вводим случайную величину $\xi$ бернулева типа ($\Omega_{i}= \{\omega_{1}, \omega_{2}\}$, $p(\omega_{1})=p(\omega_{2})=\frac{1}{2}$):
\begin{gather*}
  \xi_{i} = \begin{cases}
              1 \text{ с вероятностью } \frac{1}{2} \\
              -1 \text{ с вероятностью } \frac{1}{2}
            \end{cases} \\
  S_{n} = \xi_{1} + \dots + \xi_{n}
\end{gather*}

Пусть за орла игрок получает $1$, за решку $-1$.
Таким образом $S_{n}$ -- капитал игрока.

Илюстрацией процесса $S_{n}$ служат ломанные.
\begin{пример}
  В результате игры получили следующие значения выигрыша:
  \[
    1, -1, -1, 1, -1, 1, -1
    .\]
  \begin{table}[ht!]
    \centering
    \[
      \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        S_{1} & S_{2} & S_{3} & S_{4} & S_{5} & S_{6} & S_{7} \\
        \hline
        1     & 0     & -1    & 0     & -1    & 0     & -1    \\
        \hline
      \end{array}
    \]
  \end{table}
  Вершины соответсвуют значениям $S_{i}$.
\end{пример}

У.Уитворт 1878г. ``Теорема о балотировке''.

Ж.Бертрана 1887г. (``про парадокс Бертрана'' Гниденко).

\textbf{Задача о балотировке} Предположим, что на выборах кандидат $P$ набрал $p$ голосов, а кандидат $Q$ набрал $q$.
Кандидат $P$ выиграл. Какова вероятность того, что при последовательном подсчете голосов кандидат $P$ будет всегда впереди кандидата $Q$.

\textbf{Модель} Имеем $p+q$ бюллетеней, если извлечен бюллетень за кандидата $P$, то $\xi_{i} = 1$. Если на любом шаге извлекается бюллетень за кандидадат $Q$, то $\xi_{i}=-1$.
Изучаем последовательность $\xi_{1}, \dots , \xi_{p+q}$.
Построим ломанные (всего ломанных $C_{p+q}^{p} = C_{p+q}^{q}$).
Из всех таких ломанных нужно выбрать такие у которых $S_{k} > 0$.
Таким образом, нужно найти число ломанных выше оси $t$
\[
S_{n} = p - q
  .\]
Пусть:
\[
  p-q = x, \; n \text{ -- длина}
.\]
\[
N_{n,x} = C_{n}^{\frac{n+x}{2}} \text{ -- число ломанных длины $n$ заканчивающихся в $x$}
  .\]

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
